% Chapter 1

\chapter{Estado del arte} % Main chapter title
\label{sec:Estado Arte} % For referencing the chapter elsewhere, use
% Chapter 1



\section{Revisión bibliográfica}

La discrepancia entre la ruta planificada por un motor de optimización y la ruta efectivamente ejecutada por el conductor no es una anomalía marginal, sino un fenómeno documentado de forma sistemática en la última milla bajo distintos nombres, como implicit preferences \cite{canoy2023learn}, tacit knowledge \cite{merchan20242021} o context-aware preferences \cite{cook2024constrained}. 

Así, una de las evidencias empíricas más tempranas proviene de \cite{ceikute2013routing}, quienes al comparar trazas GPS de conductores locales contra las rutas sugeridas por servicios de navegación comerciales encontraron que las rutas realmente elegidas no son ni las más cortas ni las más rápidas, sino que se ubican sistemáticamente entre ambos extremos, evidenciando la existencia de un criterio de decisión latente que puede ser medido. Asimismo, esto ocurre en el contexto del desafío de datos de Amazon \cite{merchan20242021}, donde fue otro caso documentado de desviación, evidenciando el problema. En este caso, otro grupo de investigadores cuantificaron que las rutas ejecutadas por conductores reales son en promedio un 12,9\,\% más largas en tiempo de viaje que la solución óptima teórica \cite{cook2024constrained}.

Por lo tanto, así como se a evidenciado en otros contextos, la magnitud del fenómeno en SimpliRoute (85,81\,\% de desviación) sugiere que, lejos de ser una anomalía marginal, el motor de ruteo está resolviendo sistemáticamente un problema distinto al que el conductor enfrenta en terreno.

En base a lo anterior, podemos entender que esta desconexión tiene dos raíces. En primer lugar, la simplificación de la función de costo, es decir, los operadores humanos evalúan de forma latente variables complejas, que el planificador omite \cite{zattoni2025inverse, cook2024constrained, yang2015toward, pan2025preference, ceikute2013routing, chen2001using}. Donde, la formalización explícita de estos criterios mediante encuestas fue explorada tempranamente por \cite{chen2001using}, quienes mediante un modelo de asignación de pesos sobre nueve criterios de elección de ruta, entre ellos el tiempo de viaje, la confiabilidad, el costo, la distancia, el hábito, el tráfico, la seguridad, la comodidad y la familiaridad, mostraron que el tiempo de viaje y las condiciones de tráfico dominan en promedio, pero que el peso de la familiaridad y del hábito del conductor crece cuando la ruta sugerida se aleja de su ruta habitual.

En segundo lugar, el conocimiento asimétrico. A través de la repetición sistemática de sus rutas, los repartidores desarrollan una familiaridad con sus zonas asignadas que la plataforma no posee, acumulando un conocimiento tácito que el algoritmo ignora de forma nativa \cite{merchan20242021, canoy2023learn, ceikute2013routing, ozarik2024machine}.

La literatura científica contemporánea en logística de última milla ha transitado desde modelos puramente prescriptivos hacia marcos adaptativos basados en datos que buscan capturar la incertidumbre del entorno urbano y el conocimiento tácito humano a partir de un historial de decisiones pasadas. Ahora bien, para resolver este problema en el contexto de SimpliRoute se requiere satisfacer simultáneamente tres condiciones. Primero, heterogeneidad individual, es decir, aprender el perfil único de cada conductor y no un promedio de la zona. Segundo, escalabilidad, de modo que el enfoque funcione con una gran cantidad de carteras de clientes que cambian todos los días y con trazas GPS dispersas. Y por último, reinyectabilidad operacional, donde el resultado sea directamente consumible por el motor de optimización de SimpliRoute. En torno a estas tres exigencias organizamos la revisión, agrupando la literatura en siete líneas metodológicas.

\subsection{Aprendizaje en línea de los costos del entorno}

Una primera vertiente aborda el problema desde la perspectiva del aprendizaje adaptativo de la red de transporte, en escenarios donde el operador logístico posee información limitada o estocástica sobre los tiempos reales de viaje. \cite{lagos2024online} formalizan el problema del camino más corto modelándolo como un problema de bandidos multibrazo combinatorios (CMAB) bajo un entorno de retroalimentación de tipo semibandit. En este caso, cada arco de la red vial actúa como un brazo cuyo tiempo de viaje real solo se revela después de haber sido recorrido, y la exploración y explotación se resuelven mediante el algoritmo de Thompson sampling. Validado sobre la red vial de Beijing, el método converge a la solución experta tras pocas iteraciones.

Esta línea es complementaria y no competidora respecto de nuestro problema, ya que aprende los tiempos de viaje objetivos de la red y no las preferencias subjetivas del conductor. Su relevancia radica en que permite depurar el componente de costo real, separándolo del componente de preferencia tácita, una distinción que resulta central para el segundo pilar de nuestra brecha. La misma familia de herramientas de aprendizaje secuencial reaparece en dominios de asignación dinámica. Así, \cite{auad2024meal} combinan \textit{n-step SARSA} con un hiper-heurístico basado en bandidos para la asignación de pedidos a repartidores en Meituan, aunque allí el objeto de estudio es la autonomía del courier, en particular su capacidad de rechazar pedidos, y no su conocimiento de ruta.

\subsection{Preferencias multiobjetivo a nivel de plataforma}

Una segunda línea de investigación se enfoca en el aprendizaje de preferencias a nivel macro, es decir, del conjunto completo de decisiones de una plataforma logística en lugar de a nivel de un conductor individual. \cite{nourmohammadi2025data} introducen un enfoque de optimización guiado por datos para inferir implícitamente las ponderaciones de las funciones objetivo en un Problema de Ruteo Vehicular Capacitado con Ventanas de Tiempo Multiobjetivo (MO-CVRPTW). Tras evaluar estadísticamente un conjunto de escenarios históricos, demostraron que las preferencias de los tomadores de decisiones se concentran en tres objetivos principales, la minimización de la distancia total de viaje, la minimización del tamaño de la flota utilizada y el balance de la carga de trabajo. Posteriormente, utilizan el algoritmo de bosques aleatorios para predecir las funciones objetivo a partir de las características intrínsecas de las instancias de entrega, eliminando la necesidad de recompilar el motor de optimización en cada exploración de pesos.

Una premisa fundamental de este enfoque, sin embargo, es asumir homogeneidad en las preferencias de la flota, ya que el modelo no busca parametrizar el comportamiento aislado de cada conductor, sino capturar la visión unificada del tomador de decisiones. Esta es precisamente la limitación que motiva el primer pilar de nuestra brecha.

\subsection{Modelos de transición y penalización jerárquica}

La línea más consolidada en última milla reemplaza o complementa la matriz de costos del solver por una estructura estimada a partir de las rutas históricas. \cite{canoy2023learn} proponen un modelo de transición markoviano entre paradas, donde cuanto más frecuentemente un planificador ha encadenado dos paradas, mayor es la probabilidad de transición aprendida. Esta matriz se integra directamente con la infraestructura de optimización existente, combinando el criterio objetivo de distancia con el criterio subjetivo de preferencia, sin necesidad de reformular matemáticamente el VRP subyacente, una propiedad atractiva desde la perspectiva de la reinyectabilidad. Su limitación es que captura la ocurrencia histórica entre arcos, pero no la causa subyacente de cada preferencia.

Sobre esta base se despliegan varias extensiones. \cite{ghosh2023learn} proponen una descomposición jerárquica que aprende de forma global y optimiza de forma local. En el nivel global resuelven un TSP sobre zonas con una matriz de costo que pondera transiciones históricas y distancias, y en el nivel local resuelven TSPs por distancia dentro de cada zona. Encuentran que la información histórica es decisiva para elegir la zona de inicio, pero que puede descartarse hacia el final de la ruta, momento en el cual la única consideración relevante es el retorno a la estación. \cite{mandi2021datadriven} reemplazan el conteo markoviano por una red neuronal que estima las probabilidades de transición incorporando características contextuales, como el día de la semana o la información de parada, y observan que usar las probabilidades de Markov como característica de entrada de la red, en lugar de reemplazarlas, entrega el mejor resultado. \cite{canoy2024probability} combinan la estimación de probabilidades por zona con predicción estructurada de salida (\textit{structured output prediction}) para aprender automáticamente los pesos que balancean distancia, preferencia y penalización, resolviendo el problema en dos etapas, primero sobre zonas y luego sobre paradas, donde el orden de zonas se penaliza en la función objetivo en lugar de imponerse como restricción dura.

En paralelo, la familia de búsqueda local restringida penaliza las secuencias que se alejan de los patrones de zonificación observados históricamente. El algoritmo LKH-AMZ de \cite{cook2024constrained} obtuvo el primer lugar del desafío de Amazon, alcanzando un score de 0.0248, y demostró una alta eficiencia computacional al procesar instancias complejas en fracciones de segundo. Más recientemente, \cite{rashidi2025generating} extienden esta idea con una heurística de inserción guiada por datos. Entrenan un modelo basado en energía (\textit{energy-based}) para predecir la probabilidad de que una ruta sea de alta calidad, usando factores finos como la agudeza de los giros, la distancia de retroceso y el momento de visita a cada barrio, y generan múltiples tours candidatos, eligiendo el de mayor calidad predicha. Reportan un 22,4\,\% más de soluciones de alta calidad que el ganador del desafío, a costa de un 20,6\,\% más de tiempo de viaje mediano, exhibiendo de forma explícita el compromiso entre practicidad y eficiencia teórica que cualquier propuesta en esta línea debe discutir.

El rasgo común de toda esta familia es que aprende una estructura de preferencia agregada por zona o por flota, no diferenciada por conductor, y que su calidad depende de una zonificación geográfica previamente definida. Esta zonificación está ausente en el contexto de SimpliRoute, donde las bodegas de los clientes y los manifiestos de carga no cuentan con una estructura de zonas equivalente a la de Amazon, lo que impide la transferencia directa del enfoque.

\subsection{Optimización inversa aplicada al ruteo}

Cuando un conductor experto elige una ruta, implícitamente está resolviendo un problema de optimización cuya función objetivo no está siendo modelada matemáticamente. La Optimización Inversa (IO) invierte esta lógica, es decir, en lugar de resolver un problema de optimización dado un objetivo conocido, infiere el objetivo a partir de las soluciones observadas \cite{ahuja2001inverse}. El trabajo fundacional en este dominio es el de \cite{chen2021inverse}, quienes a partir de la operación real de una empresa de comercio electrónico china proponen una formulación de IO que perturba mínimamente la matriz de costos para que las rutas históricas resulten óptimas, y, ante la intratabilidad de la formulación exacta a gran escala, desarrollan dos algoritmos de aprendizaje en línea, uno de ellos basado en actualización multiplicativa de pesos con garantías de convergencia demostrables. Esta metodología fue posteriormente formalizada y adaptada al VRP por \cite{zattoni2025inverse}, quienes proponen una función hipótesis, una función de pérdida y un algoritmo de optimización estocástico de primer orden específicos para ruteo. El marco define el concepto de TSP restringido y aprende los pesos de arco mediante un ajuste por subgradiente que compara iterativamente la ruta experta con la ruta óptima bajo los pesos actuales. En su validación sobre el desafío de última milla de Amazon, alcanzaron el segundo lugar entre los 48 equipos finalistas con un puntaje de 0.0302. Resulta ilustrativo que su error de predicción de secuencia de zona sea cercano al 32\,\% en promedio y que, aun así, el puntaje sea bajo, porque las zonas mal predichas tienden a ser geográficamente cercanas a las correctas.

Ambos trabajos comparten dos limitaciones relevantes frente al contexto de SimpliRoute. En primer lugar, la implementación principal depende de la existencia de una zonificación geográfica preestablecida. En segundo lugar, y más importante, la IO aprende un único vector de parámetros para el conjunto de todas las rutas analizadas, representando un promedio de la flota más que el perfil individual de cada conductor.

Una alternativa conceptual a la IO merece mención. \cite{navarro2024inverse} proponen prescindir de la estimación de los pesos latentes y predecir directamente la solución combinatoria mediante modelos \textit{Transformer} entrenados sobre soluciones pasadas, respetando las restricciones duras a través de un módulo de razonamiento de restricciones. Aunque su validación se realiza sobre problemas de mochila, emparejamiento y programación de tareas, y no sobre el VRP, el enfoque plantea el compromiso entre desempeño e interpretabilidad. La IO entrega pesos interpretables y reinyectables, mientras que la predicción directa opera como una caja negra. Esta distinción es relevante para justificar por qué, dado el requisito de reinyectabilidad, un marco basado en pesos resulta preferible a uno de predicción directa de secuencia.

\subsection{Aprendizaje por refuerzo inverso y aprendizaje profundo basado en preferencias}

El Aprendizaje por Refuerzo Inverso (IRL) parte de una premisa intuitiva. Si se observa el comportamiento de un agente que toma decisiones de forma experta, es posible inferir la función de recompensa que dicho agente está maximizando, aunque esa función nunca haya sido formulada explícitamente \cite{ng2000algorithms}. \cite{zhang2024recursive} desarrollan un marco de meta-IRL basado en el modelo logit recursivo para mejorar la precisión y la eficiencia del cálculo de las frecuencias esperadas de visita de estado, abordando dos desafíos clásicos del IRL, la dependencia de aproximaciones numéricas de dichas frecuencias y la dispersión de las trazas GPS. En su conjunto de datos de Chengdu, más del 60\,\% de las solicitudes usan menos del 7\,\% de los enlaces de la red como destino. \cite{pan2025preference} proponen un marco de aprendizaje profundo basado en preferencias para la estimación de rutas históricas, aprendiendo una representación de la preferencia del conductor a partir de las trazas.

Estos enfoques aprovechan trazas GPS, el mismo tipo de dato disponible en SimpliRoute, pero presentan dos limitaciones para nuestro contexto. En primer lugar, la representación aprendida de la preferencia no está formulada como una corrección directamente aplicable a la función de costo de un solver VRP existente, sino como una política o una función de recompensa que requeriría rediseñar el sistema de ruteo, lo que incumple el requisito de reinyectabilidad. En segundo lugar, tienden a atribuir a la preferencia personal patrones que pueden deberse al efecto estructural de la asignación de zona.

\subsection{Preferencias individuales y ruteo sensible al contexto}

Una línea reciente aborda de frente la heterogeneidad individual. \cite{pegadobardayo2024predictive} argumentan explícitamente que los métodos previos asumen homogeneidad de la flota e introducen ruido al buscar patrones colectivos, y proponen un marco predictivo que identifica el perfil de ruteo que mejor se ajusta a cada courier y a su área de trabajo, mediante un agrupamiento dinámico de servicios, con número variable de clusters, y la selección automática de la heurística de ruteo por conductor. Proponen además una métrica de similitud, el Índice de Desorden, más sensible al orden y a la separación de las paradas que las métricas previas. Es, hasta donde alcanza esta revisión, el trabajo que más directamente aborda uno de los tres pilares de nuestra brecha. Sus limitaciones frente a SimpliRoute son, no obstante, informativas. Primero, opera sobre secuencias de paradas y clusters, no sobre trazas GPS de alta frecuencia. Segundo, al usar un agrupamiento geográfico, no separa explícitamente el efecto de la zona del efecto personal. Y tercero, su salida es una heurística de ruteo completa asignada por conductor, no un vector de pesos reinyectable en un solver VRP genérico.

La comunidad de bases de datos espaciales ha desarrollado, además, un aparato metodológico maduro para separar el efecto del contexto del efecto personal. \cite{yang2015toward} identifican preferencias de conducción individuales que varían según el contexto, por ejemplo la hora del día, modelando los costos dinámicos como variables aleatorias, identificando los contextos de cada conductor mediante el agrupamiento de sus ratios de eficiencia y aprendiendo un vector de preferencia por contexto con ayuda de rutas skyline personalizadas. \cite{guo2020contextaware} generalizan esta idea con un tensor de preferencia contextual, definido sobre origen, destino y contexto, que captura preferencias por conductor, zona y tiempo, e incorporan un mecanismo de transferencia de preferencias entre contextos similares para lidiar con la dispersión de las trayectorias, que es exactamente el problema de escalabilidad que enfrenta SimpliRoute cuando un conductor no tiene suficiente historial. Finalmente, \cite{hudson2024contextual} proponen aprender no un vector puntual sino la distribución completa de preferencias condicionada al contexto, mediante inferencia amortizada que retropropaga a través de un problema de optimización entera, lo que permite generalizar a contextos nunca observados.

Estas tres referencias resuelven, en un dominio distinto, el ruteo urbano punto a punto y no el VRP de última milla con zonificación ausente, la separación entre contexto y preferencia personal que constituye el segundo pilar de nuestra brecha. Su aparato es transferible, pero ninguna satisface simultáneamente el requisito de reinyectabilidad en un solver VRP genérico bajo datos de manifiestos sin zonas predefinidas.

\subsection{Brecha de conocimiento}

La revisión revela que las tres condiciones que impone el contexto de SimpliRoute han sido abordadas, pero nunca de forma conjunta.

La primera condición es la heterogeneidad individual. Contrariamente a lo que sugeriría una lectura superficial, no es cierto que la literatura ignore por completo al conductor individual, ya que \cite{pegadobardayo2024predictive} modela perfiles por courier, y la línea de \cite{yang2015toward} y \cite{guo2020contextaware} aprende preferencias personalizadas. La brecha no es, por tanto, la ausencia de modelamiento individual, sino que ningún trabajo lo realiza a partir de la discrepancia entre rutas planificadas y trazas GPS de alta frecuencia en un contexto de VRP de última milla. Los enfoques individuales existentes usan secuencias de paradas o clusters, como en el caso de \cite{pegadobardayo2024predictive}, o bien trayectorias urbanas punto a punto sin un plan de referencia, como en \cite{yang2015toward} y \cite{guo2020contextaware}.

La segunda condición es la separación entre el efecto estructural y el efecto personal. Los enfoques agregados, tanto la IO de \cite{chen2021inverse} y \cite{zattoni2025inverse}, como los modelos de transición por zona de \cite{canoy2023learn} y \cite{ghosh2023learn}, o el enfoque multiobjetivo de \cite{nourmohammadi2025data}, no distinguen si un patrón se debe a la asignación de zona o a la preferencia del conductor, lo que puede llevar a atribuir patrones geográficos de la zona a preferencias personales del conductor, o viceversa. La maquinaria que sí realiza esta separación, los tensores contextuales de \cite{guo2020contextaware} y los contextos por agrupamiento de \cite{yang2015toward}, proviene de un dominio distinto y no ha sido adaptada al VRP de última milla.

La tercera condición es la reinyectabilidad operacional. Los enfoques de IRL y de aprendizaje profundo basado en preferencias \cite{zhang2024recursive, pan2025preference} aprenden una representación de la preferencia del conductor que no está formulada como una corrección directamente aplicable a la función de costo de un solver VRP existente. En el contexto operativo de SimpliRoute, el resultado metodológico debe ser consumible por el motor de optimización, ya sea como un vector de pesos ajustado en la función de costo o como una restricción blanda aprendida, sin requerir el rediseño completo del sistema de ruteo. Los enfoques que sí cumplen esta condición, como el modelo markoviano de \cite{canoy2023learn} y la optimización inversa de \cite{chen2021inverse} y \cite{zattoni2025inverse}, fallan en la primera y en la segunda.

En síntesis, existe una brecha metodológica no cubierta en la intersección de estas tres condiciones, un marco capaz de inferir preferencias latentes a nivel individual por conductor, a partir de la discrepancia entre rutas planificadas y trazas GPS históricas, distinguiendo el efecto estructural de la asignación de zona del efecto personal, y cuyo resultado sea directamente reinyectable en un motor de optimización VRP. Esta investigación se posiciona en esa intersección, aprovechando además la disponibilidad, infrecuente en la literatura, de trazas GPS de alta frecuencia con contrapartes de rutas planificadas, un tipo de dato señalado repetidamente como la principal barrera para avanzar en esta línea \cite{merchan20242021, cook2024constrained}.